---
title: 06 | 域名里有哪些门道？
date: 2022-04-20
tags:
 - Http
categories:
 - Http
---

![cover](./images/cover.png)

在上一讲里，我们学习了 HTTP 协议使用的 TCP/IP 协议栈，知道了 HTTP 协议是运行在 TCP/IP 上的。

IP 协议的职责是“网际互连”，它在 MAC 层之上，使用 IP 地址把 MAC 编号转换成了四位数字，这就对物理网卡的 MAC 地址做了一层抽象，发展出了许多的“新玩法”。

例如，分为 A、B、C、D、E 五种类型，公有地址和私有地址，掩码分割子网等。只要每个小网络在 IP 地址这个概念上达成一致，不管它在 MAC 层有多大的差异，都可以接入 TCP/IP 协议栈，最终汇合进整个互联网。

但接入互联网的计算机越来越多，IP 地址的缺点也就暴露出来了，最主要的是它“对人不友好”，虽然比 MAC 的 16 进制数要好一点，但还是难于记忆和输入。

怎么解决这个问题呢？

那就“以其人之道还治其人之身”，在 IP 地址之上再来一次抽象，把数字形式的 IP 地址转换成更有意义更好记的名字，在字符串的层面上再增加“新玩法”。于是，DNS 域名系统就这么出现了。

## 域名的形式

在第 4 讲曾经说过，域名是一个有层次的结构，是一串用“.”分隔的多个单词，最右边的被称为“顶级域名”，然后是“二级域名”，层级关系向左依次降低。

最左边的是主机名，通常用来表明主机的用途，比如“www”表示提供万维网服务、“mail”表示提供邮件服务，不过这也不是绝对的，名字的关键是要让我们容易记忆。

看一下极客时间的域名“time.geekbang.org”，这里的“org”就是顶级域名，“geekbang”是二级域名，“time”则是主机名。使用这个域名，DNS 就会把它转换成相应的 IP 地址，你就可以访问极客时间的网站了。

域名不仅能够代替 IP 地址，还有许多其他的用途。

在 Apache、Nginx 这样的 Web 服务器里，域名可以用来标识虚拟主机，决定由哪个虚拟主机来对外提供服务，比如在 Nginx 里就会使用“server_name”指令：

```shell
server {
    listen 80;                       #监听80端口
    server_name  time.geekbang.org;  #主机名是time.geekbang.org
    ...
}
```

域名本质上还是个名字空间系统，使用多级域名就可以划分出不同的国家、地区、组织、公司、部门，每个域名都是独一无二的，可以作为一种身份的标识。

举个例子吧，假设 A 公司里有个小明，B 公司里有个小强，于是他们就可以分别说是“小明.A 公司”，“小强.B 公司”，即使 B 公司里也有个小明也不怕，可以标记为“小明.B 公司”，很好地解决了重名问题。

因为这个特性，域名也被扩展到了其他应用领域，比如 Java 的包机制就采用域名作为命名空间，只是它使用了反序。如果极客时间要开发 Java 应用，那么它的包名可能就是“org.geekbang.time”。

而 XML 里使用 URI 作为名字空间，也是间接使用了域名。

## 域名的解析

就像 IP 地址必须转换成 MAC 地址才能访问主机一样，域名也必须要转换成 IP 地址，这个过程就是“**域名解析**”。

目前全世界有几亿个站点，有几十亿网民，而每天网络上发生的 HTTP 流量更是天文数字。这些请求绝大多数都是基于域名来访问网站的，所以 DNS 就成了互联网的重要基础设施，必须要保证域名解析稳定可靠、快速高效。

DNS 的核心系统是一个三层的树状、分布式服务，基本对应域名的结构：

1. 根域名服务器（Root DNS Server）：管理顶级域名服务器，返回“com”“net”“cn”等顶级域名服务器的 IP 地址；
2. 顶级域名服务器（Top-level DNS Server）：管理各自域名下的权威域名服务器，比如 com 顶级域名服务器可以返回 apple.com 域名服务器的 IP 地址；
3. 权威域名服务器（Authoritative DNS Server）：管理自己域名下主机的 IP 地址，比如 apple.com 权威域名服务器可以返回 www.apple.com 的 IP 地址。

![DNS-Server](./images/DNS-Server.png)

在这里根域名服务器是关键，它必须是众所周知的，否则下面的各级服务器就无从谈起了。目前全世界共有 13 组根域名服务器，又有数百台的镜像，保证一定能够被访问到。

有了这个系统以后，任何一个域名都可以在这个树形结构里从顶至下进行查询，就好像是把域名从右到左顺序走了一遍，最终就获得了域名对应的 IP 地址。

例如，你要访问“www.apple.com”，就要进行下面的三次查询：

1. 访问根域名服务器，它会告诉你“com”顶级域名服务器的地址；
2. 访问“com”顶级域名服务器，它再告诉你“apple.com”域名服务器的地址；
3. 最后访问“apple.com”域名服务器，就得到了“www.apple.com”的地址。

虽然核心的 DNS 系统遍布全球，服务能力很强也很稳定，但如果全世界的网民都往这个系统里挤，即使不挤瘫痪了，访问速度也会很慢。

所以在核心 DNS 系统之外，还有两种手段用来减轻域名解析的压力，并且能够更快地获取结果，基本思路就是“**缓存**”。

首先，许多大公司、网络运行商都会建立自己的 DNS 服务器，作为用户 DNS 查询的代理，代替用户访问核心 DNS 系统。这些“野生”服务器被称为“非权威域名服务器”，可以缓存之前的查询结果，如果已经有了记录，就无需再向根服务器发起查询，直接返回对应的 IP 地址。

这些 DNS 服务器的数量要比核心系统的服务器多很多，而且大多部署在离用户很近的地方。比较知名的 DNS 有 Google 的“8.8.8.8”，Microsoft 的“4.2.2.1”，还有 CloudFlare 的“1.1.1.1”等等。

其次，操作系统里也会对 DNS 解析结果做缓存，如果你之前访问过“www.apple.com”，那么下一次在浏览器里再输入这个网址的时候就不会再跑到 DNS 那里去问了，直接在操作系统里就可以拿到 IP 地址。

另外，操作系统里还有一个特殊的“主机映射”文件，通常是一个可编辑的文本，在 Linux 里是“/etc/hosts”，在 Windows 里是“C:\WINDOWS\system32\drivers\etc\hosts”，如果操作系统在缓存里找不到 DNS 记录，就会找这个文件。

有了上面的“野生”DNS 服务器、操作系统缓存和 hosts 文件后，很多域名解析的工作就都不用“跋山涉水”了，直接在本地或本机就能解决，不仅方便了用户，也减轻了各级 DNS 服务器的压力，效率就大大提升了。

下面的这张图比较完整地表示了现在的 DNS 架构。

![dns](./images/dns.png)

在 Nginx 里有这么一条配置指令“resolver”，它就是用来配置 DNS 服务器的，如果没有它，那么 Nginx 就无法查询域名对应的 IP，也就无法反向代理到外部的网站。

```shell
resolver 8.8.8.8 valid=30s;  #指定Google的DNS，缓存30秒
```

## 域名的“新玩法”

有了域名，又有了可以稳定工作的解析系统，于是我们就可以实现比 IP 地址更多的“新玩法”了。

第一种，也是最简单的，“重定向”。因为域名代替了 IP 地址，所以可以让对外服务的域名不变，而主机的 IP 地址任意变动。当主机有情况需要下线、迁移时，可以更改 DNS 记录，让域名指向其他的机器。

比如，你有一台“buy.tv”的服务器要临时停机维护，那你就可以通知 DNS 服务器：“我这个 buy.tv 域名的地址变了啊，原先是 1.2.3.4，现在是 5.6.7.8，麻烦你改一下。”DNS 于是就修改内部的 IP 地址映射关系，之后再有访问 buy.tv 的请求就不走 1.2.3.4 这台主机，改由 5.6.7.8 来处理，这样就可以保证业务服务不中断。

第二种，因为域名是一个名字空间，所以可以使用 bind9 等开源软件搭建一个在内部使用的 DNS，作为名字服务器。这样我们开发的各种内部服务就都用域名来标记，比如数据库服务都用域名“mysql.inner.app”，商品服务都用“goods.inner.app”，发起网络通信时也就不必再使用写死的 IP 地址了，可以直接用域名，而且这种方式也兼具了第一种“玩法”的优势。

第三种“玩法”包含了前两种，也就是基于域名实现的负载均衡。

这种“玩法”也有两种方式，两种方式可以混用。

第一种方式，因为域名解析可以返回多个 IP 地址，所以一个域名可以对应多台主机，客户端收到多个 IP 地址后，就可以自己使用轮询算法依次向服务器发起请求，实现负载均衡。

第二种方式，域名解析可以配置内部的策略，返回离客户端最近的主机，或者返回当前服务质量最好的主机，这样在 DNS 端把请求分发到不同的服务器，实现负载均衡。

前面我们说的都是可信的 DNS，如果有一些不怀好意的 DNS，那么它也可以在域名这方面“做手脚”，弄一些比较“恶意”的“玩法”，举两个例子：

- “域名屏蔽”，对域名直接不解析，返回错误，让你无法拿到 IP 地址，也就无法访问网站；
- “域名劫持”，也叫“域名污染”，你要访问 A 网站，但 DNS 给了你 B 网站。

好在互联网上还是好人多，而且 DNS 又是互联网的基础设施，这些“恶意 DNS”并不多见，你上网的时候不需要太过担心。

## 小结

1. <font color="#3eaf7c">TCP域名使用字符串来代替 IP 地址，方便用户记忆，本质上一个名字空间系统；</font>
2. <font color="#3eaf7c">TCPDNS 就像是我们现实世界里的电话本、查号台，统管着互联网世界里的所有网站，是一个“超级大管家”；</font>
3. <font color="#3eaf7c">TCPDNS 是一个树状的分布式查询系统，但为了提高查询效率，外围有多级的缓存；</font>
4. <font color="#3eaf7c">TCP使用 DNS 可以实现基于域名的负载均衡，既可以在内网，也可以在外网。</font>
